地上最強：足球小將‧熱血日本

2018年07月05日

地上最強：足球小將‧熱血日本

每個年代，都有它的童話。

在我年輕的那個年代，大家每天放學後都趕回家看《足球小將》。故事裏永不放棄的戴志偉、誓不低頭的小志強、不想生命留下遺憾的泰萊、拼了心臟病也要上場的三杉諄、鋼門林源三、精通手刀的健威等，都陪伴着我們成長。

我們都曾年輕過，在那些青春無悔的日子，大家都喜歡看那些熱血故事，以及主角老是「奔向太陽」的那一幅畫面。因為它們就像一面鏡子，在這面鏡子中，我們可以看到自己的影子，看到自己的個性，看到自己的心理投射，看到自己的將來……。

三十年後，日本在世界盃16強對比利時，賽前出現讓我們這輩眼濕濕的一幕，日本球迷於觀眾席拉開了一張由作者高橋陽一特製的《足球小將》巨型海報（圖），旁邊寫上「追夢」、「不要停下腳步」、「一定要入波」等，為國家隊打氣。

日本在這一仗，儘管沒有「衝力射球」、「猛虎射球」、「雙劍合璧倒掛金鈎」等神奇招式，但卻有一腔《足球小將》內的鬥志和熱血。

沒有茅招，沒有粗野攔截，沒有拖延，日本堂堂正正地去面對一個比自己技高又豈止一籌的對手，甚至和對方鬥踢進攻足球。下半場52分鐘，日本甚至領先比利時兩球，賽前沒有人預計得到，這也是足球夢幻的地方。正如2006年世界盃adidas的電視廣告口號所說，「Impossible Is Nothing」。

遺憾未能看到日本對巴西

在最後10分鐘，雙方打成2：2時，比利時明顯收韁，不想行差踏錯，叠埋心水準備踢加時；相反，日本仍不放棄進攻，還製造了香川真司和本田圭佑一記合作，差點入到波。但就是因為日本繼續踢進攻足球，於是提供了對手打快速反擊的空間，讓對方一記漂亮反擊得手，因而飲恨。

其實日本原本大可以把波橫傳和回傳，拖延時間等踢加時，但它卻沒有如此做，繼續熱血。有人覺得這是日本自不量力，但我卻不以為然，因為日本是差點可以入波的；有人認為日本不夠老謀深算，但我卻想反問，錙銖必較的足球，大家又是否真的喜歡看呢？

世情總有遺憾，周一晚，我輩球迷的最大遺憾，就是只差那丁點，未能在下一仗看到《足球小將》裏日本對巴西那經典一幕的真實版上演，而我也相信，這也是場上十一位像我們一樣從小看《足球小將》看到大的藍戰士，同樣最大的遺憾。

蔡子強

蔡子強

上一則
上一則
採訪手記：闊別3年 重逢智利睇波友

下一則
下一則
決戰莫斯科：聲東擊西

真係想睇日本對巴西